# План восстановления инфраструктуры

## Подготовительная работа
1. Создать 5 виртуальных машин
   1. Одна для мастера mysql
   2. Вторая для слейва mysql
   3. Третья для прометеуса (мониторинг)
   4. Четвёртая для nginx + apache
   5. Пятая для запуска восстановительного скрипта (своего рода оркестратор)
2. Добавить в GitLab ssh ключик с вм-оркестратора (ну или сделать репку публичной)
3. На машине оркестраторе прописать в `~/.ssh/config`:
```bash
LogLevel=quiet

Host gitlab.com
    IdentityFile /etc/ssh/ssh_host_rsa_key

Host 192.168.56.*
    User root
    UserKnownHostsFile /dev/null
    StrictHostKeyChecking no
    IdentityFile /etc/ssh/ssh_host_rsa_key
```
4. На каждую VM добавить публичный ssh ключик от главной VM (чтоб ходить по руту без пароля)
5. Включить VPN (мало ли чего, времена нынче суровые) - VM должны ходить в интернет через VPN
6. На VM, где планируется установка mysql master - скопировать бекапы в любую директорию (ex: `/tmp/my_backup`)
7. убедиться что на VM не установлены:
    + `rpm -qa | grep nginx`
    + `rpm -qa | grep httpd`
    + `rpm -qa | grep mysql`
    + `rpm -qa | grep prom`

## Запуск
1. Клонировать репку на VM оркестраторе
    + `cd /root`
    + `git clone git@gitlab.com:DenisAlekseev/otus_diploma_project.git`
2. Открыть файл `vars.sh` и изменить значения переменных на необходимые:
    + `nginx_ip` - IP VM, где будет установлен nginx и httpd
    + `prometheus_ip` - IP VM, где будет установлен мониторинг (prometheus+grafana)
    + `master_ip` - IP VM, где будет установлен mysql master
    + `slave_ip` - IP VM, где будет установлен mysql slave
    + `prometheus_tar_gz_url` - откуда скачивать прометеус
    + `node_exporter_tar_gz_url` - откуда скачивать node_exporter
    + `grafana_rpm_url` - откуда скачивать графану
    + `mysql_root_pass` - какой пароль установить для рута в mysql
    + `mysql_replica_user_name` - имя логина репликационного юзера (будет создан)
    + `mysql_replica_user_pass` - пароль репликационного юзера (будет создан)
    + `sql_backup_dir` - откуда заливать бекапы
3. Запустить главный скрипт с машины оркестратора:
   + `./main.sh`

## Проверка

1. После того как скрипт всё сделал, необходимо проверить, что он всё сделал правильно (выполнить с оркестратора):
   + `ssh 192.168.56.120 'crontab -u root -l'` - крон для бекапа mysql на слейве установлен
   + `ssh 192.168.56.120 'mysql -uroot -pTestpass1$ -e "SHOW SLAVE STATUS\G"'` - статус слейва
   + `ssh 192.168.56.119 'mysql -uroot -pTestpass1$ -e "SHOW MASTER STATUS\G"'` - статус мастера
   + `ssh 192.168.56.120 'mysql -uroot -pTestpass1$ -e "SHOW DATABASES"'`
   + `ssh 192.168.56.119 'mysql -uroot -pTestpass1$ -e "SHOW DATABASES"'`
   + `curl 192.168.56.121` - 4 раза (балансировка nginx на 2 apache)
2. Через браузер зайти `192.168.56.118:3000`, сконфигурировать дашборду графаны и убедиться что есть показания от
сервера с node_exporter
   + `Configuration -> Data Sources` добавить `http://localhost:9090`
   + `Import dashboard` -> `1860` -> сократить период до 15 минут и подождать чуток
3. Перезагрузить каждую машину и убедиться что всё работает (пункты 11 и 12)


## Nice to have (как если бы это был продакшн)
1. Этот скрипт умеет восстанавливать только всю инфраструктуру.  
Хотелось бы уметь восстанавливать и отдельные части инфраструктуры.
2. Необходимо бекапить дашборды графаны и разворачивать их из бекапа, чтобы не настраивать руками
3. Скрипту не хватает проверок, что файл скачался, что программа установилась, что файл скопировался и т.п.
4. Необходим кеш устанавливаемых пакетов, чтобы не зависеть от интернет соединения
5. Перейти на использование Ansible
